<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<rss version="2.0">
    <channel>
      <title>Madison Digital Garden</title>
      <link>https://mdg.haeramk.im</link>
      <description>Last 10 notes on Madison Digital Garden</description>
      <generator>Quartz -- quartz.jzhao.xyz</generator>
      <item>
    <title>(충남대) 전자회로 강의록</title>
    <link>https://mdg.haeramk.im/archives/microelectronics.spring.2021.cse.cnu.ac.kr/(%EC%B6%A9%EB%82%A8%EB%8C%80)-%EC%A0%84%EC%9E%90%ED%9A%8C%EB%A1%9C-%EA%B0%95%EC%9D%98%EB%A1%9D</link>
    <guid>https://mdg.haeramk.im/archives/microelectronics.spring.2021.cse.cnu.ac.kr/(%EC%B6%A9%EB%82%A8%EB%8C%80)-%EC%A0%84%EC%9E%90%ED%9A%8C%EB%A1%9C-%EA%B0%95%EC%9D%98%EB%A1%9D</guid>
    <description> 이곳에 있는 문서들은 보관이 목적이고, 관리되지 않습니다. 따라서 잘못된 정보가 포함되어 있거나 순서가 뒤죽박죽일 수 있습니다. 개요 § 강의 정보 § 강의 구분소속교수시기학부 수업충남대학교 공과대학 컴퓨터공학과남병규 교수님2021년 봄학기 목차 § 01. 강의 개요 02.</description>
    <pubDate>Mon, 12 Aug 2024 00:52:02 GMT</pubDate>
  </item><item>
    <title>01. 강의 개요</title>
    <link>https://mdg.haeramk.im/archives/microelectronics.spring.2021.cse.cnu.ac.kr/01.-%EA%B0%95%EC%9D%98-%EA%B0%9C%EC%9A%94</link>
    <guid>https://mdg.haeramk.im/archives/microelectronics.spring.2021.cse.cnu.ac.kr/01.-%EA%B0%95%EC%9D%98-%EA%B0%9C%EC%9A%94</guid>
    <description> 충남대학교 컴퓨터공학과 남병규 교수님의 &quot;전자회로&quot; 강의를 필기한 내용입니다. 이 문서는 보관이 목적이고, 관리되지 않습니다. 따라서 잘못된 정보가 포함되어 있거나 순서가 뒤죽박죽일 수 있습니다. 컴퓨터 하드웨어의 계층도 § ( 추상 ) ← ( 컴구 - 논리회로 - 전자회로 ) → ( 실재 ) 전기회로/전자회로 § 전기회로/회로이론(Electronic circuit) : 수동소자(무전원 - 다이오드, 저항 등)만 이용 전자회로(Electric circuit) : 능동소자(유전원 - 트랜지스터) 이용 트랜지스터에 따른 컴퓨터 변천사 § 1세대 컴퓨터 : 진공관 2세대 컴퓨터 : 트랜지스터 접촉식 트랜지스터 : 실리콘판에 직접 접촉하는형태로 만드는 것 그렇지 않은 것 - 원가가 싸고 하나의 실리콘에 집적하기가 더 쉽다(MOSFET 트랜지스터) 3세대 컴퓨터 : IC 여러개의 트렌지스터를 하나의 실리콘 기판에 박은것 : integrated circuit(IC) 4세대 컴퓨터 : 마이크로 CPU - 현재 VLSI(Very Large Scale Integration) : ic에 수천개의 트랜지스터를 집적함 - 마이크로 프로세서의 탄생 - 하나의 칩에 전체 cpu를 올리는게 가능해졌다(intel) 무어의 법칙 : 18개월마다 집적되는 트랜지스터의 수가 2배가 된다는 것(예상) SoC(System On Chip) : 이제는 cpu뿐 아니라 gpu, 램 등 까지 전부 하나의 칩에 올리는게 가능해 졌다.</description>
    <pubDate>Mon, 12 Aug 2024 00:52:02 GMT</pubDate>
  </item><item>
    <title>02. 전하, 전압, 전류</title>
    <link>https://mdg.haeramk.im/archives/microelectronics.spring.2021.cse.cnu.ac.kr/02.-%EC%A0%84%ED%95%98,-%EC%A0%84%EC%95%95,-%EC%A0%84%EB%A5%98</link>
    <guid>https://mdg.haeramk.im/archives/microelectronics.spring.2021.cse.cnu.ac.kr/02.-%EC%A0%84%ED%95%98,-%EC%A0%84%EC%95%95,-%EC%A0%84%EB%A5%98</guid>
    <description> 충남대학교 컴퓨터공학과 남병규 교수님의 &quot;전자회로&quot; 강의를 필기한 내용입니다. 이 문서는 보관이 목적이고, 관리되지 않습니다. 따라서 잘못된 정보가 포함되어 있거나 순서가 뒤죽박죽일 수 있습니다. 전하 § Valance electron : 최외각전자 Ionization : 최외각전자가 에너지를 받아 원자로부터 벗어나는 것 Free electron : 원자에서 벗어난 전자 Electric charge : 전기력을 발생시키는 원천(+, -값을 가짐) Charge conservation law : 전하량 보존 법칙 Electric field : 중력장 생각해보면 이해하기 쉽다 - 전하들에 의해 발생하는 힘이 작용하는 영역 전압 § 전위(Electric potential) : 단위전하 하나가 전기장의 특정한 기준점 으로부터 떨어져있음으로써 생기는 전기적 위치에너지 전압(전위차, Voltage) : 전기장 내의 두 지점간의 전위 차이(전위/전위차는 보통 혼용해서 사용함) 전압(V) = 특정 전하의 위치에너지(W) / 그 전하의 전하량(Q) 전압(V) = 전기장의 세기(E) * 두 지점 사이의 거리차이(d) GND(Ground) : voltage를 구할때 기준이 되는 지점 - 기준점을 따로 잡을수도 있지만 명시되어있지 않으면 ground가 기준이 된다 전류 § 전류(Electric current) : 전자들이 흘러가는 속도 - 전류가 원활하게 흘러가야 회로가 제대로 작동하기 때문에 전압보다 전류가 더 중요하다 전류(I) = 흘러간 전하(Q) / 시간(t) - 단위시간동안 흘러간 전하 전류와 전압 § 전압은 약간 물통이 높이 라고 생각하면 되고 전류는 그 물통에서 흘러나오는 물의 속도이라고 생각하자 전압을 단위전하당 에너지로 생각해도 된다 전압이 있어야 전류도 있다 - 즉, 전류가 흐르기 위해서는 전압이 필요함 하지만 전압이 있다고 전류가 무조건 흐르는건 아니다 - 물통이 막혀있으면 그 안의 물은 위치에너지는 갖지만 물이 흐르지는 않는 것과 같은 이치 .</description>
    <pubDate>Mon, 12 Aug 2024 00:52:02 GMT</pubDate>
  </item><item>
    <title>03. 파워, 저항의 직렬병렬연결</title>
    <link>https://mdg.haeramk.im/archives/microelectronics.spring.2021.cse.cnu.ac.kr/03.-%ED%8C%8C%EC%9B%8C,-%EC%A0%80%ED%95%AD%EC%9D%98-%EC%A7%81%EB%A0%AC%EB%B3%91%EB%A0%AC%EC%97%B0%EA%B2%B0</link>
    <guid>https://mdg.haeramk.im/archives/microelectronics.spring.2021.cse.cnu.ac.kr/03.-%ED%8C%8C%EC%9B%8C,-%EC%A0%80%ED%95%AD%EC%9D%98-%EC%A7%81%EB%A0%AC%EB%B3%91%EB%A0%AC%EC%97%B0%EA%B2%B0</guid>
    <description> 충남대학교 컴퓨터공학과 남병규 교수님의 &quot;전자회로&quot; 강의를 필기한 내용입니다. 이 문서는 보관이 목적이고, 관리되지 않습니다. 따라서 잘못된 정보가 포함되어 있거나 순서가 뒤죽박죽일 수 있습니다. AC, DC § AC(Alternating Current) = 교류 DC(Direct Current) = 직류 직류는 전류세기가 상수이기 때문에 신호를 보낼때는 교류를 사용하고 신호를 보낼 때 사용하는 전기의 전원은 안정성을 위해 직류로 받는다(신호표현 교류, 전원은 직류) Resistance § R(Resistance) = 저항 도선의 길이(l) 에 비례하고 단면적(a) 에 반비례함 거기에 물질상수(p) 를 곱해주면 저항값이 나온다 즉, R = p * l / a 이다 Circuits § Resistive circuit : 저항이 존재하는 정상적인 회로 Open circuit : 개방회로 - 중간에 끊어져있어 무한대의 저항을 가지게 되는 회로 - 단선회로 Short circuit : 단락회로 - 저항이 없어서 무한대의 전류가 흐름(이론적인 상태) - 현실적으로는 도선만 연결되어있는 상태(저항이 없는건 아니지만 아주 작은 값임) 아주 큰 전류가 흐르기 때문에 화재의 위험이 있다 - 쇼트난거 옴의법칙 § 전압(V) = 전류(I)x저항(R) 언제나 적용되는 법칙이 아닌 전압과 전류가 선형적인 관계일때 적용되는 법칙이다 예를들면 반도체의 경우 전압과 전류가 선형적인 관계가 아니게 되어 옴의법칙이 적용되지 않는다 에너지와 파워 § 에너지(W) : 일을 할 수 있는 능력 그 자체(단위 : J = 줄) 파워(P) : 단위시간당 에너지(단위 : W = 와트) 에너지 보존 법칙에 따라 사용한 에너지는 소리나 열 등으로 변환된다 단위전하당 에너지가 전압이라고 볼 수 있고(기준이 gnd로 동일하므로) 단위시간당 흘러간 전하는 전류이므로 파워 = 전압*전류라고 볼 수도 있다 P = VI 와 V = IR 잘 섞어서 사용하면 파워에 관해 계산할 수 있다 파워 서플라이 § 파워 공급 - 파워를 공급하기에 전압과 전류를 전부 공급한다고 생각해도 된다 파워를 공급하기때문에 와트 단위로 공급한다 배터리 § 한쪽에는 이온화 경향이 큰 금속을 두어서 전자가 많이 발생되도록 하고 한쪽에는 이온화 경향이 작은 금속을 두어서 자유전자가 적게 하면 밀도차이에 의해 전자가 이동해 전류가 발생하게 된다 키르히호프의 전압법칙 (Kirchhoff Voltage Law - KVL) § 직렬연결 - 소자에 걸리는 전압의 총합은 전원전압과 같다 Vs = V1 + V2 + … + Vn-1 + Vn 키르히호프의 전류법칙 (Kirchhoff Current Law - KCL) § 접합점 : 병렬연결에서 통로가 나뉘고 합쳐지는 지점 병렬연결 - 소자들에 흐르는 전류의 합은 전원전류와 같다 - 접합점으로 들어온 전류는 접합점으로 나가는 전류의 합과 같다 Is = I1 + I2 + … + In-1 + In 직렬연결(Serial Circuit) § 전류가 흐를 수 있는 경로가 일렬로 연결된 상태 저항들이 직렬연결된 경우에 각 저항들의 합은 전체 저항과 같다 하나의 경로상에 흐르는 전류는 항상 동일하다 전압은 KVL에 의해 분배된다 - 이렇게 전압이 분배되어 걸리는 것을 전압강하라고 한다 전압 분배는 v=ir 에서 i이 일정하기 때문에 저항의 비율에따라 전압이 분배되어 들어간다.</description>
    <pubDate>Mon, 12 Aug 2024 00:52:02 GMT</pubDate>
  </item><item>
    <title>04. 전압원, 전류원</title>
    <link>https://mdg.haeramk.im/archives/microelectronics.spring.2021.cse.cnu.ac.kr/04.-%EC%A0%84%EC%95%95%EC%9B%90,-%EC%A0%84%EB%A5%98%EC%9B%90</link>
    <guid>https://mdg.haeramk.im/archives/microelectronics.spring.2021.cse.cnu.ac.kr/04.-%EC%A0%84%EC%95%95%EC%9B%90,-%EC%A0%84%EB%A5%98%EC%9B%90</guid>
    <description> 충남대학교 컴퓨터공학과 남병규 교수님의 &quot;전자회로&quot; 강의를 필기한 내용입니다. 이 문서는 보관이 목적이고, 관리되지 않습니다. 따라서 잘못된 정보가 포함되어 있거나 순서가 뒤죽박죽일 수 있습니다. 전압원, 전류원 § 전압원 전류원 둘다 전력을 공급한다 - 전압원이라고 전압만 공급하는건 아니다 이말이다 전압원은 전압을 일정하게 공급하는 장치이고 전류원은 전류를 일정하게 공급하는 장치다 이상적인 전압원 § 부하에 걸리는 전류가 변화해도 일정한 전압을 걸어줌 즉, 전류를 많이 잡아먹는놈이 들어와도 전압이 일정하게 유지됨 그리고 내부저항도 없음 물탱크 생각하면 이해하기 쉬움 실제 전압원 § 실제 전압원은 이상적인 전압원보다 적은 전압을 제공한다 - 전압원의 내부 물리적, 화학적 구성에 의해 저항(내부저항)이 생기기 때문 그리고 이상적인 전압원과는 다르게 전류를 갑자기 많이먹으면 전압이 변한다 전압이 떨어지는것을 표현하기 위해 작은 저항이 직렬 로 연결되어 있는것으로 회로도를 그린다 이상적인 전류원 § 마찬가지로 부하에 걸리는 전압이 달라져도 항상 일정한 전류를 공급한다 내부저항도 없다 트랜지스터가 전류원의 역할을 해준다 실제 전류원 § 실제 전류원도 마찬가지로 내부저항이 존재해서 전류가 좀 떨어짐 전류가 떨어지는 것을 표현하기 위해 큰 저항이 병렬 로 연결되어 있는것으로 표현한다 저항값이 커야되는 이유는 이 저항값이 커야 나머지 하나의 병렬 가지에 걸리는 전류의 값이 적게 강하되기 때문 Thevnin Theorem § 테브난 등가회로 전압원을 단순화하는 회로이다 - 같은 역할을 하지만 더 단순하게 표현할 수 있게 해준다 Vth(테브난 등가 전압원) : 전압을 제공하는 복잡한 회로를 그냥 하나의 전압원으로 하나로 퉁친 것 Rth(테브난 등가 저항) : 전압원에 존재하는 여러개의 저항을 하나의 저항으로 퉁치는 것 마치 추상화마냥 복잡한거는 다 빼고 그래서 총 전압은 얼마고 저항을 얼마인지 결과만 보는 것이다 얘는 전압원 하나와 직렬연결된 저항 하나로 단순화된다 Thevnin 등가 전압 구하기 § 외부회로를 떼어낸다 떼어냄으로써 전류가 흐르지 않는 부분의 저항도 다 없다고 생각하고 쇼트시킨다 외부로 출력되는 지점이랑 연결된 저항의 양단의 전압을 구하면 그게 Thevnin 등가 전압이다 Thevnin 등가 저항 구하기 § 마찬가지로 외부회로를 떼어낸다 이번에는 전류가 흐르지 않는 부분의 저항을 쇼트시키는게 아니고 전압원을 쇼트시킨다 외부로 출력되는 양단을 임의의 전압원의 양단이라고 생각하고 저항을 구하면 그게 Thevnin 등가 저항이다 예제 § Norton Theorem § 마찬가지로 전류원과 내부저항을 Norton 전류원과 Norton 저항으로 퉁치는 것 In : 노턴 등가 전류 Rn : 노턴 등가 저항 얘는 전류원 하나와 병렬연결된 저항 하나로 단순화된다 Norton 등가 전류 구하기 § 외부 부하를 쇼트시키고 외부부하쪽으로 흐르는 전류 구해주면 된다 Norton 등가 저항 구하기 § 얜 그냥 테브난이랑 똑같던데? 걍 전원 쇼트시키고 외부부하기준으로 저항 구해주면 된다 테브난 회로를 이용해 노턴회로구하기 § 보면 결국에는 저항의 위치하고 전원종류만 바뀔 뿐 같은 회로이다 따라서 테브난에서 외부 쇼트시키고 전류구하면 그게 노턴전류고 여기서 저항위치만 바꿔주면 노턴이 된다 반대로 노턴에서 올때는 저항 양단전압이랑 외부송출전압이랑 같으니까 여기 전압 구해주고 저항위치 바꿔주면 됨 테브난/노턴은 전압원, 전류원 구분하지 않는다 전압원이라고해서 테브난으로만 바꿀 수 있는게 아니고 전류원이라고 해서 노텉으로만 바꿀 수 있는건 아니다 .</description>
    <pubDate>Mon, 12 Aug 2024 00:52:02 GMT</pubDate>
  </item><item>
    <title>05. 캐패시터</title>
    <link>https://mdg.haeramk.im/archives/microelectronics.spring.2021.cse.cnu.ac.kr/05.-%EC%BA%90%ED%8C%A8%EC%8B%9C%ED%84%B0</link>
    <guid>https://mdg.haeramk.im/archives/microelectronics.spring.2021.cse.cnu.ac.kr/05.-%EC%BA%90%ED%8C%A8%EC%8B%9C%ED%84%B0</guid>
    <description> 충남대학교 컴퓨터공학과 남병규 교수님의 &quot;전자회로&quot; 강의를 필기한 내용입니다. 이 문서는 보관이 목적이고, 관리되지 않습니다. 따라서 잘못된 정보가 포함되어 있거나 순서가 뒤죽박죽일 수 있습니다. 에너지 저장 소자 § 얘네들은 에너지를 임시로 저장하는거지 배터리처럼 계속 저장하는건 아니다 Capacitor § 축전기 전압 형태로 에너지를 저장 전기장을 이용 Inductor § 유도기 전류형태로 에너지를 저장 자기장을 이용 Capacitor § 원리 § 금속평판 두개 사이에 절연체를 하나 놓고 전류를 가해주면 양 극단에 음전하와 양전하가 채워지면 둘 사이에 전기장이 걸리며 전기적 위치에너지가 생기므로 전압이 저장되게 되는 원리이다 Capacitance § Capacitance(축전 용량) - 얼마나 전하를 채울 수 있는지(물리량 표시 - C, 단위 - F) 1F은 1V의 전하에 1Q의 전하가 저장될 수 있음을 의미한다 물이 많이 들어갈수록 물통의 크기가 커지고 물의 양이 같을 경우 물의 높이가 낮을수록 물통의 크기가 큰 것이므로 ( 물의 양 = 전하의 양 = Q ), ( 물의 높이 = 전압 = V ) 따라서 C = Q / V 이다 - Q = CV 로 기억하고있어라 Q = CV 에서 전하를 전압으로 적분하면 축전기에 들어간 에너지의 양이 나온댄다 구조적 특징에 따른 용량 § 도체판의 면적에 비례하고 판간 거리에 반비례한다 - 판간 거리가 작아지면 위치에너지가 작아지므로 전압이 낮아져 전원과의 전위차가 생겨 전류가 흐르게 돼 전하가 더 많이 충전된다(전하가 더 많이 충전되어 결국 원래 전압으로 돌아와 전위차가 없어지게 된다) 가운데 들어간 절연체가 뭔지에 따라서도 달라진다 - 절연체의 원자가 잘 분극되는 소재라면 전기장이 더 수월하게 형성될거고 그렇지 않다면 전기장 형성이 제대로 이루어지지 않을 것이다 캐패시터 직렬, 병렬 연결 § 직렬 연결 (Serial capacitor) § 캐패시터가 직렬연결되면 판간 거리가 증가하는 효과 이므로 총 캐패시턴스는 작아짐(충전되는 전하의 양은 더 적어짐) 직렬일 경우 전류는 일정하므로 Q의 값은 어디서나 동일함(전류 = 단위시간당 흐른 전하이므로) 하지만 전압은 분배됨 V = Q / C 인데 Q는 일정하므로 1 / C가 분배된다고 생각할 수 있을 것이다 - C의 역수 비율로 분배된다 즉, 병렬로 연결된 저항들의 합성저항을 구하는 것과 같은 계산법으로 구할 수 있다 병렬 연결 (Parrarel capacitor) § 캐패시터가 병렬연결되면 금속판 면적이 늘어나는 것과 유사하므로 더 많은 전하가 충전되게 된다 병렬연결에서는 전류가 분배되므로 Q가 분배된다고 생각할 수 있다 근데 Q = C * V 이므로 CV가 분배된다고 생각 할 수도 있을 것이다 근데 병렬에서는 V가 일정하므로 C가 분배되는 것이다(부분부분의 C의 합은 전체 C의 합과 같음) 정리 § 저항에서와 마찬가지로 직렬이면 전류가 일정하고 전압이 분배되며 병렬이면 전류가 분배되고 전압이 일정하다 다만 분배될때는 저항과는 반대로 분배된다고 생각하면 된다 저항은 직렬일때 저항비로 분배되고 병렬일때는 저항의 역수비로 분배되지만 캐패시터는 직렬일때 캐패시턴스의 역수비로 전압이 분배되고 병렬일때 캐패시턴스 비율로 전류가 분배된다 정상, 과도 상태 § Transient state(과도상태) : 회로가 안정적으로 작동하기 전에 잠깐동안 혼란스러운 것 - 전류가 혼란스럽게 변화하므로 AC(교류)처럼 흐른다 Steady state(정상상태) : 과도상태를 지나 회로가 안정화된 상태 - 전류가 일정하므로 DC(직류)처럼 흐흔다 이 상태들은 미분방정식으로 수학적으로 표시할 수 있고 변수분리법 정도는 알고있어야 한다 = 같은 변수는 같은 항에 몰아넣는거 캐패시터의 충전, 완충, 방전 § 캐패시터가 충전/방전되는 과정에서는 전류가 흐르지만 충전이 완료되면 전류가 흐르지 않는다 즉, 충전이 되고 있는 과도상태에서는 전류가 흐르지만 충전이 완료된 정상상태가 되면 전류가 흐르지 않는다 AC를 흘리고 DC를 차단하는 효과 전압이 천천히 변하면 충전되어 전류가 끊어질 수도 있으므로 전압이 빠르게 변해야 전류도 그만큼 잘 흐르게 된다 - 따라서 아래와 같은 수식이 성립한다 과도상태에서는 단락의 경우처럼 전류가 흐른다 전류의 흐름을 방해하는 것은 저항밖에 없다 정상상태에서는 개방의 경우처럼 전류가 흐르지 않는다 캐패시터가 방전될때는 전류가 반대로 흐르며 처음에는 최대전류를 흘려주다가 점점 세기가 약해진다 캐패시터에 걸리는 전압은 불연속적으로 변할 수 없지만 전류는 불연속적으로 변할 수 있다 전압은 충전하는데 시간이 걸리기 때문에 시간이 걸리지만 전류는 그 충전된 전압에 의해 흐르는 것이므로 반대로 흐르거나 끊어지거나 하는 등의 불연속적인 흐름이 일어날 수 있다 따라서 위와 같은 형식의 충전 방전 곡선이 나타나며 저 v(t) 수식하고 I(t) 수식은 외워놓자 캐패시터의 쓰임 § 일단 캐패시터가 들어있으면 전압은 불연속적으로 변하지 않는다 캐패시터가 들어있는 이상 전압이 충전되기 때문에 전압이 끊겨도 이 캐패시터가 방전되며 전압을 공급해줘 전압이 서서히 줄어들고 마찬가지로 갑자기 전압이 높아져도 캐패시터가 충전되며 서서히 높아지게 된다 하지만 전류는 불연속적으로 변할 수 있다 캐패시터가 방전되는 동안에는 전류가 반대로 흐르기도 하고 전선이 단락되면 전류가 흐르지 않으므로 전류의 갑작스러운 변화는 가능하다 따라서 이러한 성질을 이용해 전압이 변화하는 상황에서도 비교적 일정하게 전압을 공급해주는 회로를 구성하는 것이 가능하다 RC 시정수 § 타우(t), RC : 캐패시터의 충전, 방전 속도를 결정하는 상수 실제 회로에서는 약간의 저항, 캐패시터가 항상 존재하게 된다 전선이 가지고 있는 저항, 전선과 인접한 전선 간의 유격에 따른 캐패시터 등 이런 자연발생적인 저항과 캐패시터 때문에 회로의 동작 속도가 어느정도 제한된다 저항은 전류를 제한하기 때문에 동작속도를 제한시키고 캐패시터는 의도치 않은 전하 충전이 생기기 때문에 전압을 제한해 동작속도를 제한한다 시정수(타우, t) = 의도하지 않은 저항(R) * 의도하지 않은 캐패시터(C) .</description>
    <pubDate>Mon, 12 Aug 2024 00:52:02 GMT</pubDate>
  </item><item>
    <title>06. 인덕터</title>
    <link>https://mdg.haeramk.im/archives/microelectronics.spring.2021.cse.cnu.ac.kr/06.-%EC%9D%B8%EB%8D%95%ED%84%B0</link>
    <guid>https://mdg.haeramk.im/archives/microelectronics.spring.2021.cse.cnu.ac.kr/06.-%EC%9D%B8%EB%8D%95%ED%84%B0</guid>
    <description> 충남대학교 컴퓨터공학과 남병규 교수님의 &quot;전자회로&quot; 강의를 필기한 내용입니다. 이 문서는 보관이 목적이고, 관리되지 않습니다. 따라서 잘못된 정보가 포함되어 있거나 순서가 뒤죽박죽일 수 있습니다. Inductor § 한국어로 유도기라고 한다 전류를 자기장 형태로 저장하는 것 전자석처럼 코일형태를 띄고 있다 코일형태로 만들어서 자속(자기장)을 저장하는 것 기억 안나면 인덕션 생각해라 - 인덕션도 코일의 저항을 이용해 열을 발생시키므로 인덕터도 코일처럼 생겼으며 이 코일에 의한 자속으로 전류를 붙잡아두는 것 인덕터의 원리 - 렌츠의 법칙 § 자속이 전류를 흘러주게 하는 관성과 같은 역할을 해서 전류를 저장할 수 있게 한다 전류를 저장한다는 것은 전류를 유지킨다는 것을 의미한다 전압이 없어져도 자속이 어느정도 남아있으니까 자속이 없어질때까지는 전류가 흐른다는 뜻 자속이 전류의 관성과 같은 놈이므로 전류의 변화가 생기면 그에 대한 저항력을 발생시킨다(전류의 변화에 저항하는 힘을 유도한다고 해서 유도기) 저항이 줄어들어 전류가 커지면 다음과 같은 일이 일어난다 저항이 줄어들면 전류가 높아져야 되는데 이 순간 변화에 대항하기 위해 인덕터의 양단에 전류방향과 반대방향으로 전압이 걸린다 이러면 저항과 인덕터 간의 전위차가 줄어들어서 전류가 높아지지 않는다 하지만 결국에는 에너지를 점점 잃으면서 다시 반발력을 잃고 점점 전류가 증가하게 된다 그리고 반대의 경우로 저항이 높아져 전류가 작아지면 다음과 같은 일이 일어난다 저항을 높여버리면 전류가 줄어야 하는데 인덕터 입장에서는 관성을 유지하기 위해 전류의 방향과 같은 방향으로 전압이 걸린다 따라서 저항과 인덕타 간의 전위차가 커져 전류가 낮아지지 않는다 하지만 마찬가지로 점점 힘을 잃으며 전류가 점차 낮아지게 된다 이렇듯 인덕터를 달면 전류의 변화가 드라마틱하게 일어나지 않고 점진적으로 일어나게 된다 캐패시터랑 반대쥬? 인덕터는 전압의 불연속적인 변화는 가능하지만 전류의 불연속적인 변화는 불가능하다 이러한 전류흐름의 관성을 유지하려고 하는 것을 렌츠의 볍칙이라고 한다 Inductance 수학적으로 계산하기 § 인덕턴스(유도용량, L) - 전류의 변화에 저항하는 방향으로 전류를 발생시키는 능력 = 자속 저장 능력 인덕턴스 = 자속의 양 * 전류 전류에 반비례하는 이유는 적은 전류에서는 자속이 추가되는게 더 쉽지만 전류가 큰 경우에는 이미 많은 자속이 들어있기 때문에 자속을 더 추가하는것이 더 힘들기 때문이다 단위는 H(Henry)이다 1H = 1초에 1A의 전류가 변할때 1V의 전압이 유도된다는것 유도전압(Vind) = 유도용량(L) * 전류변화속도(di/dt) 에너지(W)를 전류(I)를 이용해 저장한다 기하구조에 따른 용량 § 코일의 길이에 반비례 코일을 촘촘하게 감으면 자기장들이 중첩돼서 더 세어져 더 많은 전류를 저장할 수 있게 된다 따라서 코일에 사용된 도선의 길이가 같을 때 코일의 길이가 길어지면 그만큼 듬성듬성하게 감긴하는 뜻이므로 용량은 줄어들게 됨 - 용수철 길게 늘린거 생각하면 된다 코일단면적에 비례 코일 단면적이 늘어나면 더 많은 자속을 저장할 수 있으므로 권선수의 제곱에 비례 - 권선수는 코일을 감은 횟수를 의미함 코일을 많이 감으면 자속의 갯수 자체도 늘어나고 밀도도 늘어나므로 제곱에 비례하는 거랜다 투자율에 비례 투자율이라는 것은 코일 가운데에 들어있는 물질이 얼마나 잘 자화되는지의 수치이다 즉, 그냥 가운데 있는 물질이 뭐냐에 따라 달라지는 값 - 원자 주변도 전자가 돌기 때문에 이것도 하나의 원자 자석이 될 수 있는데 이것들이 얼마나 주변 자기장에 따라 잘 정렬되는지 정리하면 코일의 가운데에 들어가는 물질이 투자율이 좋아 잘 정렬되면 그만큼 자속이 방해받지 않는 것 이므로 용량도 늘어나게 된다 인덕터의 직렬, 병렬 연결 § 얘도 걸리는 전압 전류 계산하는 것은 KCL, KVL이용해서 구하면 된다 다만 직렬연결, 병렬연결시에 인덕턴스가 어떻게 변화하는지는 다음과 같다 직렬연결된 인덕터의 인덕턴스 § 같은 밀도로 코일을 더 감는것과 마찬가지 이므로 자속을 더 저장할 수 있어 인덕턴스가 늘어난다 병렬연결된 인덕터의 인덕턴스 § 얘는 의미론적으로 이해하기는 좀 어렵다 그냥 병렬 합성 저항처럼 인덕턴스를 계산해주면 된다 정리 § 인덕터의 합성 인덕턴스 계산은 저항의 합성 저항 구하는 것처럼 생각해주면 된다 즉, 직렬연결하면 인덕턴스도 늘어나고 병렬연결하면 인덕턴스도 줄어든다 정상, 과도상태 § 렌츠의 법칙에 따라 변화한다 충전될때는 전류의 방향에 반하는 방향으로 전압이 걸려 전류가 서서히 증가한다 단계적으로 알아보면 먼저 전압을 걸면 일단 인덕터에는 그에 반하는 힘이 바로 유도되어 반대방향으로 같은 전압이 유도된다 하지만 점차 힘을 잃으며 전압이 점차 낮아지다가 정상상태에 들어가면 유도전압이 0으로 떨어지게 된다 방전시에는 원래의 전류 방향으로 전압을 걸어 전류를 계속 흘려줘 전류가 서서히 감소한다 이것도 단계적으로 알아보면 일단 전압을 해제하면 인덕터에는 그에 반하는 힘이 바로 유도되어 같은방향으로 같은 전압이 유도된다 하지만 점차 힘을 잃으며 전압이 낮아지다가 유도전압이 0으로 떨어지면 그제서야 전류가 흐르지 않게 되는 것 따라서 인덕터는 dc를 흘리고 ac를 차단한다 - 인덕터는 변화를 싫어하므로 ac를 차단하게 된다 인덕터의 개방법 § 인덕터가 있을 때 회로를 급작스럽게 단선시켜버리면 인덕터에 반대의 전압이 걸리기 때문에 단선된 부분에 공기를 통해 전류가 흐르게 되어 스파크가 일어난다 이러한 위험한 상황을 피하기 위해서는 인덕터가 발생시키는 전압에 의한 전류를 흐를 수 있도록 백도어를 하나 만들어 주는게 중요하다 하나의 도선을 인덕터와 병렬적으로 연결한 다음 회로를 단선시키면 연결한 도선으로 전류가 흐르며 점차 방전되게 된다 충전, 방전시에의 수식적 해석 § 이 공식 외워놔라 KVL에 의해 저항에 걸리는 전압과 인덕터에 유도된 전압을 더하면 원래의 전압이 됨 저 Ri(t) 는 R * I(t) 로 옴의 법칙에 의해 저항에 걸린 전압과 같다 그 뒤에 L어쩌고는 위에서 나온 인덕턴스 * 전류변화 속도 이므로 Vind즉, 유도전압을 의미하는 것을 알 수 있다 충전될 때에는 저 Vs에 전원의 전압을 넣어줘서 풀면 되는거고 방전될때는 Vs에 0을 넣어줘서 풀면 되는거다 - 방전될때는 전압이 걸리지 않으므로 풀어보면 충전시에는 I(t) 가 방전시에는 RL 시정수 § RL 시정수는 전류가 얼마나 잘 변화하는지를 나타내는 상수이다 계산은 타우(t) = 자연발생 저항(R) / 자연발생 인덕턴스(L) 로 한다 RC 시정수와 마찬가지로 타우(t) 로 표기한다 이 시정수가 작으면 변화가 잘 일어나지 않고 크면 변화가 빠르게 일어난다 실제에서의 자연적인 요소 § 사실 인덕터는 회로에서 많이 마주치기가 힘들다 - 캐패시터와 마찬가지로 코일을 감지 않더라도 도선에서 인덕터가 자연적으로 발생하게 된다 하지만 아주 빠르게 변화하는 칩이거나 아주 사이즈가 큰 보드가 아니라면 이 인덕턴스는 잘 보이지 않는다 보통 전자회로를 만들때 자연적으로 발생하는 방해요소는 저항(R) 과 캐패시터(C) 두가지를 주로 고려하게 된다 .</description>
    <pubDate>Mon, 12 Aug 2024 00:52:02 GMT</pubDate>
  </item><item>
    <title>07. 교류 신호</title>
    <link>https://mdg.haeramk.im/archives/microelectronics.spring.2021.cse.cnu.ac.kr/07.-%EA%B5%90%EB%A5%98-%EC%8B%A0%ED%98%B8</link>
    <guid>https://mdg.haeramk.im/archives/microelectronics.spring.2021.cse.cnu.ac.kr/07.-%EA%B5%90%EB%A5%98-%EC%8B%A0%ED%98%B8</guid>
    <description> 충남대학교 컴퓨터공학과 남병규 교수님의 &quot;전자회로&quot; 강의를 필기한 내용입니다. 이 문서는 보관이 목적이고, 관리되지 않습니다. 따라서 잘못된 정보가 포함되어 있거나 순서가 뒤죽박죽일 수 있습니다. 전원과 신호 § 전원은 항상 일정한 에너지가 공급되어야 하기 때문에 DC를 필요로 한다 하지만 신호의 경우 변화가 중요하기 때문에 AC를 필요로 한다 AC는 정현파의 형태로 나타나며 전류가 변할때는교류전류이고 전압이 변할때는 교류전압이다 정현파, 푸리에 변환 § 정현파(sinusoidal) - 사인 / 코사인 그래프 형태를 의미함 이 세상의 모든 신호는 푸리에 변환을 이용해 정현파들의 합성으로 분리해낼 수 있다 따라서 세상의 모든 신호는 주파수/진폭만 다른 여러개의 정현파의 합으로 나타내 진다 이 성질을 이용하면 데통에서 배운거처럼 신호를 분석할 때 주파수 / 진폭 그래프를 이용할 수 있는 것 이런 주파수 / 진폭그래프를 이용하면 콘볼루션이라는 복잡한 연산을 곱셈으로 변환이 가능하고 미분방정식을 대수방정식으로 변환이 가능하다 - 뭔지 몰라도 됨 - 그냥 신호를 푸리에 변환한 후 주파수 / 진폭 그래프를 사용하면 쉽게 분석할 수 있더라 정현파의 각주파수, 위상각 § 용어정리 § 각주파수(w) : 회전속도 = 위상이 얼마나 빨리 변하는가 각주파수(w) = 2 * 파이 * 주파수 진폭(최대값, Vp) : 알제? 0을 기준으로 가장높이, 혹은 낮은지점까지의 거리 최소-최대값(Vpp) : 진폭의 두배것제 위상각(세타) : 위상을 각도로 표현하는 것 Lag : 기준점에 비해 ~도 뒤짐 Lead : 기준점에 비해 ~도 앞섬 정현파의 일반적인 표현 § 위의 용어들을 이용해 정현파를 표현해보면 다음과 같다 wt : 각주파수는 회전하는 속도이므로 거기에 시간을 곱해주면 시간변화를 각도변화로 바꿔주게 된다 무리에서의 속도를 생각해보면 됨 - 속도에 시간을 곱하면 시간변화를 거리변화로 나타낼 수 있는거랑 마찬가지더라 θ : 위상각 - 그림보니까 위상각이 뭔지 감 오제? 정현파가 어느정도 평행이동했냐 이말이여 여기에 sin붙이고 진폭 A를 붙여주면 딱 나오제 오일러 공식 § 복소수를 도입함으로써 지수함수 &lt;-&gt; 삼각함수 간에 변환을 하게 도와주는 공식 일반적으로 삼각함수의 연산은 복합한데 비해 지수함수의 연산은 간단하기 때문에 삼각함수로 표현되는 정현파를 계산할때 많은 도움을 준다 Re[x] 는 실수파트를 나타내고 Im[x] 이 허수파트를 나타낸다 신호는 사인/코사인 함수로 이루어져 있는데 이것을 연산하는 것은 쉽지 않다 하지만 이것을 지수함수로 계산하면 아주 간편하기 때문에 오일러 공식을 이용해 삼각함수를 복소수를 곁들인 지수함수로 표현하여 계산하고자 하는 것 이다 복소신호 § AC신호는 정현파이고 이것은 삼각함수로 표현된다 근데 오일러 공식은 삼각함수와 지수함수와의 관계성을 나타내기 때문에 정현파인 AC신호를 오일러 공식을 이용해 복소수와 지수함수로 표현한 것이 복소신호이다 복소수의 연산이 더 간편하기 때문에 전류, 전압, 저항 등의 거의 모든 것들을 복소수로 바꿔서 계산하게 된다 페이져(phasor) § 페이져(Phasor) 는 진폭과 위상을 복소 각좌표계에 표현하는 복소신호의 표현방식이다 주파수는 고려되지 않는다 - phasor는 주파수는 같고 진폭와 위상이 다른 여러 신호를 비교, 합성할때 사용하는 기법이다 페이져로의 변환, 분석 § 일단 진폭이 A이고 위상이 θ인 신호를 페이져로 표현하면 다음과 같다 이제 이걸 복소 극좌표에 표현할때는 진폭은 벡터의 길이, 위상은 x축과 벡터의 각도로 표현한다 그러면 이런식으로 표현이 된다 이제 그럼 얘를 복소 극좌표에서 복소 직각좌표로 변환할때는 삼각함수를 이용해주면 된다 그럼 (Acosθ, Asinθ) 가 되겠쥬? 근데 복소좌표에서는 (x, y) 는 x+jy 와 같다 - 따라서 저놈은 요래 표현할 수 있다 Acosθ+jAsinθ 근데 또 저놈은 오일러 공식에 의해 이렇게 표현되게 된다 Aexp(jθ) 따라서 다음과 같은 관계가 생기는 거다 페이져의 연산 § 덧셈, 뺼셈 - 페이져를 직각좌표로 바꿔 (x1+jy1) +- (x2+jy2) 를 이용한다 곱셈, 나눗셈 - 페이저를 지수함수형태로 변환해 연산한다 곱셈 - (A1 * A2)exp(j(θ1+θ2)) - 즉, (A1 * A2) &lt; (θ1 + θ2) 나눗셈 - (A1 / A2)exp(j(θ1 - θ2)) - 즉, (A1 / A2) &lt; (θ1 - θ2) 페이져 변환 § 페이져를 삼각함수형태나 지수함수형태로 바꾸는거 연습 많이 해노라 삼각함수로의 변환 - 복소 극좌표를 복소 직각좌표로 변환 - 빗변이 A이고 각도가 θ인 직각삼각형 그려서 계산하면 편하다 지수함수로의 변환 - ‘&lt;‘ 부분을 e^j로 바꾸거나 아니면 진폭이 앞에 곱해져있고 위상이 위의 지수부로 올라가있다는것 을 꼭 기억하라 직각좌표를 페이저로 변환 - 피타고라스 이용해서 빗변인 진폭 구하고 아크탄젠트(arctan)이용해서 각도인 위상 구하라 .</description>
    <pubDate>Mon, 12 Aug 2024 00:52:02 GMT</pubDate>
  </item><item>
    <title>08. 리액턴스</title>
    <link>https://mdg.haeramk.im/archives/microelectronics.spring.2021.cse.cnu.ac.kr/08.-%EB%A6%AC%EC%95%A1%ED%84%B4%EC%8A%A4</link>
    <guid>https://mdg.haeramk.im/archives/microelectronics.spring.2021.cse.cnu.ac.kr/08.-%EB%A6%AC%EC%95%A1%ED%84%B4%EC%8A%A4</guid>
    <description> 충남대학교 컴퓨터공학과 남병규 교수님의 &quot;전자회로&quot; 강의를 필기한 내용입니다. 이 문서는 보관이 목적이고, 관리되지 않습니다. 따라서 잘못된 정보가 포함되어 있거나 순서가 뒤죽박죽일 수 있습니다. AC회로에서의 캐패시터 § 저항과 캐패시터에 나타나는 전압, 전류도 모두 정현파로 나타난다 캐패시터는 전류가 가해져야 전하가 충전돼서 전위가 생길 수 있기 때문에 전류가 전압보다 위상이 90도 앞선다 전류가 점점 줄어들어 0이 되는 구간을 보면 캐패시터가 점점 충전되긴 하지만 전류가 줄어들기 때문에 충전속도도 점점 느려진다 그러다가 전류가 0을 넘어 반대로 흐르게 되면 이것은 캐패시터의 방전시 전류의 방향과 같기 때문에 충전량도 점점 줄어들게 된다 그러다가 전류가 반대방향으로 최대로 흐르는 지점에서는 충전했던 전하가 고갈이 나기 때문에 0이 되었다가 전류가 반대방향으로 계속 흐르기 때문에 캐패시터도 아까와는 반대의 극성으로 충전되게 되는 것 이러한 연유로 캐패시터에 흐르는 전류와 캐패시터의 전압은 90도의 위상차가 생기게 되는 것 이다 전류가 있어야 전압이 있기 때문에 전압이 전류보다 위상이 90도 늦다라고 기억해라 근데 옴의 법칙은 전류와 전압의 위상차가 없는 선형적인 관계일 때 성립하는 등식인데 지금은 위상차가 생기므로 캐패시터가 존재하면 옴의 법칙은 적용되지 않는다 즉, 그냥 dc회로에 저항만 있는 경우에는 v=ir이 성립해 항상 비례관계이지만 이 경우에는 비례관계가 아닌 위상차가 생긴다는 것 따라서 I ~ jV 의 관계가 성립한다 → j는 허수인데 이게 90도 회전한다는 의미를 가지기도 한다 j를 두번 곱하면 -1인데 이것을 복소 극좌표계에서 각도의 입장에서 보면 180도 회전이기 때문에 그냥 j는 90도 회전의 의미를 갖게 되는 것 리액턴스 § 리액턴스(X) : 캐패시터와 인덕터에서 나타나는 AC전류에 의한 반응저항을 의미하며 복소수로 표현되기 때문에 복소저항이라고도 부른다 캐패시터에서는 용량성 리액턴스라고 부르고, 인덕터에서는 유도성 리액턴스라고 한다.</description>
    <pubDate>Mon, 12 Aug 2024 00:52:02 GMT</pubDate>
  </item><item>
    <title>09. 반도체, P N 도핑</title>
    <link>https://mdg.haeramk.im/archives/microelectronics.spring.2021.cse.cnu.ac.kr/09.-%EB%B0%98%EB%8F%84%EC%B2%B4,-P-N-%EB%8F%84%ED%95%91</link>
    <guid>https://mdg.haeramk.im/archives/microelectronics.spring.2021.cse.cnu.ac.kr/09.-%EB%B0%98%EB%8F%84%EC%B2%B4,-P-N-%EB%8F%84%ED%95%91</guid>
    <description> 충남대학교 컴퓨터공학과 남병규 교수님의 &quot;전자회로&quot; 강의를 필기한 내용입니다. 이 문서는 보관이 목적이고, 관리되지 않습니다. 따라서 잘못된 정보가 포함되어 있거나 순서가 뒤죽박죽일 수 있습니다. 규소 결정 만드는 기법 § 그 소금결정만드는거마냥 작은 규소조각 넣은담에 냅두면 커다란 규소 결정이 완성된다 반도체에서의 양자역학 § 전자도 입자성과 파동성을 둘 다 가지기 때문에 부도체의 경우에도 일부 뚫고 지나간다 즉, 캐패시터의 경우 완충되면 전류가 안통하는게 상식적인 일이지만 아주 소량의 전류는 흐르게 된다 이러한 성질을 투과파(Tunneling) 이라고 한다 세상의 모든 물질은 입자성과 파동성을 둘 다 가진다 이때 파동성이라는거는 확률이 파동형태로 존재한다는 얘기이다 전자들이 존재하는 궤도가 존재한다는 것( = 양자화 되어 있다는 것)은 그 궤도에서 돌아야 정상파를 이룰 수 있기 때문 - 몰라도됨 솔직히 전자와 원자 구분 § valance electoron : 최외곽전자 conduction electron : 자유전자, 전도전자 ion : 전자가 떨어져 나간 상태의 원자 전자와 정공 § 전자가 자유전자가 되면 그 전자가 빠져나간 곳이 빈 구멍이 되는데 이 구멍을 정공이라고 한다 전자가 이동하는 과정은 반대방향으로 정공이 이동하는 것과 필요충분조건이 되기 때문에 정공의 움직임도 전류 흐름의 한 징표라고 생각할 수 있다 전자의 움직임와 정공의 움직임은 반대인데 전류는 전자의 움직임과 반대로 흐르므로 정공의 움직임 방향이 전류의 방향이라고 할 수 있는 것 반도체에서 전자와 정공은 가만히 있는게 아니라 생성과 소멸(재결합)을 끊임없이 반복한다 전자가 free상태가 되었다가 또 다른 정공을 만나면 걸로 들어가고 하는 것이 계속해서 반복됨 자유전자가 생기면 정공도 같이 생기고 이 자유전자가 움직이다가 다른 정공을 만나 재결합하면 또 같이 사라지기 때문에 전체적으로 전기적 중성을 유지하는 것 이렇게 생길때는 하나씩 생기고 재결합하여 소멸할때도 하나씩 사라지는 것을 EHP(Elec-Hole-Pair) 라고 하더라 전자의 움직임은 그냥 자유롭게 돌아다니는 반면 정공의 움직임은 인접한 전자가 그 정공을 채워줌으로써 간접적으로 이동하게 되는 것 이므로 전자가 정공보다 더 빠르고 자유롭게 움직인다 대략 속도가 2배정도 차이난다더라 Energy Band § 이미 알고있겠지만 원자들이 여러개가 공유결합해서 묶이면 전자 껍질들이 중첩되어 전자가 존재할 수 있는 공간이 하나의 선이 아니라 저렇게 띄를 이루게 됨 그중에서도 최외각 전자가 존재하는 구역을 Valance band 라고 하고 자유전자가 존재하는 구역을 Conduction band 라고 한다 이 Valance band와 Conduction band가 겹쳐져 있으면 최외각 전자가 언제든 Valance band에 들어가 이동할 수 있으므로 이러한 경우를 도체(Conductor) 라고 하는거고 두 band사이 간격이 멀어 최외각 전자가 Conduction band로 가기 힘들다면 부도체(Insulator) 가 되는 거다 근데 두 band사이 간격이 애매해 좀만 에너지를 가해줘도 최외각 전자가 Conduction band로 가게 된다 Drift, Diffuse § 전압을 걸어주면 그 전위차에 따라 전류가 흐르는 것을 Drift 전류 라고 한다 근데 전압 없이도 전자/정공의 밀도차이에 따라 전류가 흐를 수도 있는데 이것을 Diffuse 전류 라고 한다 N-도핑 § 실리콘판에 중간중간 최외각 전자가 하나 더 많은 5족 원소를 끼워넣으면 공유결합에 관여하지 않는 전자가 생기므로 자유전자가 되기 쉬운 전자들이 많아진다 이렇게 5족 원소를 끼워넣어 순수실리콘보다 자유전자가 많게 만든 반도체를 N-도핑 이라고 한다 이런 5족 원소들을 자유전자를 제공해준다는 의미에서 Donors 라고도 한다 순수 실리콘보다 전자가 많다는 의미에서 Negative - Dopping인 것 다만 그렇다고 얘가 음극을 띄는건 아니다 - 전자를 추가한게 아니고 5족원소를 추가한 것이기 때문에 양성자의 전하도 더 많아져 전기적으로는 중성을 띰 그렇다고 정공이 아예 없는건 아니다 - 전자가 그만큼 더 많으시다는 거지 P-도핑 § 반대로 3족 원소를 끼워넣으면 공유결합에 관여하는 전자가 적어지기 때문에 그 부분이 정공으로 남게 된다 3족원소를 끼워넣어 정공이 많게 만든 반도체를 P-도핑 이라고 한다 3족 원소는 정공을 제공해서 전자를 받아들인다는 의미에서 Acceptors 라고도 한다 순수 실리콘보다 정공이 많다는 의미에서 Positive-doping 얘도 마찬가지로 정공이 많다는 거지 전기적으로 양극을 띈다는얘기는 아니다 - 전기적으로는 여전히 중성 그렇다고 전자가 아예 없는건 아니다 - 정공이 그만큼 더 많으시다는 거지 Fermi level § Fermi level의 정의는 전자 존재 확률이 0.</description>
    <pubDate>Mon, 12 Aug 2024 00:52:02 GMT</pubDate>
  </item>
    </channel>
  </rss>